指嚴重性難量化官：道德高地可擺好高

指嚴重性難量化官：道德高地可擺好高

9,103
■長毛梁國雄被控公職人員行為失當罪，將於下月底裁決。李家皓攝
適中字型
較大字型
■長毛梁國雄被控公職人員行為失當罪，將於下月底裁決。李家皓攝

【長毛收捐款案】
【本報訊】社民連立法會議員長毛梁國雄被控收取壹傳媒集團創辦人黎智英25萬元捐款後未有申報，控方昨結案陳詞時承認沒有證據指梁涉貪、發言受到涉款影響，或收錢有附帶條件，但只要梁沒有申報，已構成罪行。辯方則指案件嚴重程度根本不足以定罪，法官亦表示：「（控方）可以講到好嚴重，擺到個道德高地好高都得㗎，但係其實嚴重程度好難量化或者科學化處理」。案件押後至下月31日裁決。
辯方資深大律師李柱銘指，公職人員行為失當罪是針對掌權者濫用職權，例如有人考慮發牌時，漠視所有人推薦的選項，偏偏選擇友好機構，而梁國雄既非如此，也非像許仕仁般於高位被「養兵千日用在一朝」。
稱不可憑傳媒反應定罪
對於控方指梁國雄並非涉貪或利益衝突，只錯在無申報，李舉例稱若有兩位議員同樣收過捐款，一個為金主拚命謀利益，一個則甚麼也不做，「好似以前有啲委任議員四年都冇發言」，前者的失當程度必定比後者嚴重得多。惟法官李運騰笑言：「都唔一定㗎，有時出少句聲當幫忙嘛。」
李續指，從無立法會指引聲明沒申報利益屬刑事罪行，而立法會秘書處總議會秘書梁紹基作供時更直言「不申報不算犯法」。
李指梁「認為代黨（社民連）收錢，唔係以議員身份收」，根本毋須申報；且基於捐款敏感，亦需保密。另一辯方資深大律師潘熙亦指，辯方證人吳文遠供稱梁當時打算不參選，涉款只是用於新界東支部日常開支。
至於控方指事件受傳媒廣泛報道及「第四權監察」，可見市民關注；李揚言現時只要有人討厭某人，很容易發起傳媒群起攻之，若憑傳媒反應定罪，「香港就玩完」。
律政司副刑事檢控專員黎婉姬則指，梁沒申報的行為剝奪公眾知情權，一旦議員誠信及廉潔受質疑，市民便難以信任他們能公平有效監察政府，故梁屬嚴重失當。
控方續指，無論涉款是用於選舉、善事抑或「花天酒地」，均與案無關。而梁與其公職身份亦「割唔開」，「除咗議員身份，佢冇其他身份去收錢」；又引用剛頒下的許仕仁貪污案判詞，直指「不披露」本身已構成罪行。
不過，李官指出終審法院判詞指「可以」構成罪行，並非「一定」，且要視乎案件背景，又謂嚴重程度難以量化。
案件編號：DCCC546/16
■記者楊家樂

97年主權移交至今，香港前進還是倒退？「蘋果」與你細數廿載風雨。
【回歸二十年】專頁：

上一則
議員：擬將強迫消費刑事化

下一則
辯方：捐款是給政黨

入獄啦